<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0/">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Physiologus</title>
				<title type="sub">The Latin Version</title>
				<respStmt>
					<resp>digitization</resp>
					<name>Thomas Klein</name>
					<note>Bonn, 2005-2006</note>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>TITUS version</resp>
					<name>Jost Gippert</name>
					<note>Frankfurt a/M, 29.4.2006</note>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="1" />
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Goethe-Universität</publisher>
				<pubPlace>Frankfurt</pubPlace>
				<date>2025</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Extract parallel to the OHG version</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl xml:id="stein-ahd">
					<author>
						<name>Steinmeyer, Emil</name>
					</author>. n.d.. <title level="m">Die Kleineren Althochdeutschen Sprachdenkmäler</title>. <publisher>Weidmann</publisher>.</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat-Latn">Latin</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="lat-Latn">
		<body>
			<div n="1" xml:id="text-1" type="text" data-level="1">
				<pb type="edition" n="124" />
				<head>De leone.</head>
				<p xml:id="text-1-p-1">
					<lb n="1" />* Igitur Jacob benedicens filium suum Juda dicebat »Catulus leonis<lb n="2" />Juda filius ....« Tres naturas habet leo: prima, cum ambulat in
<lb n="3" />montibus vel silvis, si evenerit, ut queratur a venatoribus, et veniet
<lb n="4" />ei odor venatoris ad nares, statim cum cauda delet post se vestigia sua
<lb n="5" />quocumque ierit, ut non secutus venator vestigia capiat eum. Sic et
<lb n="6" />dominus noster ... missus a sempiterno patre cooperuit intelligibilia
<lb n="7" />deitatis sue vestigia. ... Cum dormierit leo, vigilant oculi ejus.
<lb n="8" />In aperiendo * sicut et in cantico canticorum testatur sponsus de se
<lb n="9" />ipso »Ego dormio et cor meum vigilat«.... Caro enim domini
<lb n="10" />quievit, divinitas autem semper ad dexteram patris vigilat. ...
<lb n="11" />Cum leena peperit catulum, mortuum<choice>
						<corr>eum</corr>
						<sic>cum</sic>
					</choice> generans, custodit
<lb n="12" />tribus diebus, donec veniens pater ejus die tertio sufflat in faciem ejus
<lb n="13" />et vivificat eum. Sic et deus omnipotens pater filium suum dominum
<lb n="14" />nostrum tertia die suscitavit a mortuis ...</p>
			</div>
			<div n="2" xml:id="text-2" type="text" data-level="1">
				<head>De panthera.</head>
				<p xml:id="text-2-p-2">
					<lb n="15" />Est et animal, quod dicitur panthera, vario quidem colore, sed<lb n="16" />speciosum nimis et mansuetum valde. Physiologus dicit, quod inimicum<pb type="edition" n="125" />
					<lb n="1" />sit solis draconibus. Cum [commederit] consaciaverit se diversis
<lb n="2" />venationibus, recipitur in speluncam suam ponensque se dormit
<lb n="3" />per triduum. Surgens autem a somno statim emittit rugitum peraltum
<lb n="4" />simulque odorem nimie suavitatis emittit cum rugitu, ita ut odor
<lb n="5" />istius modo precellat omnia aromata et pigmenta. Cum ergo audierint
<lb n="6" />vocem ejus omnes bestie, quae prope sunt vel longe, congregantes
<lb n="7" />se omnes nimiam suavitatem illius secuntur. Solus autem draco, cum
<lb n="8" />audierit vocem ejus, abscondit se in subterraneis speluncis; ibi autem ...
<lb n="9" />obstupescit immobilis inanisque velut mortuus. ... Sic et dominus
<lb n="10" />noster ... omne genus humanum ... per incarnationem suam ad
<lb n="11" />se trahens ... dedit dona hominibus. ... Quia panthera varium
<lb n="12" />est animal, significat Christum, qui est inconprehensibilis sapientia ...
<lb n="13" />et preciosum animal est panthera : ita et Christus, veluti David dicit ...
<lb n="14" />»Speciosus forma pre filiis hominum«. Ergo et mansuetum est animal,
<lb n="15" />sicut Isayas de Christo »Gaude et letare, filia Syon, quoniam rex tuus
<lb n="16" />veniet tibi mansuetus et salvans«. ... dominus noster Jesus Christus,
<lb n="17" />postquam satiatus est a judaicis illusionibus, ad ultimum cruce
<lb n="18" />suspensus ... dormivit ac requievit in sepulchro; in infernum religavit
<lb n="19" />illum draconem magnum, generis humani maximum antiquum
<lb n="20" />inimicum. ... tertia die surgens a mortuis ... statim exclamat
<lb n="21" />ita, ut in omnem terram audiretur vox ...</p>
			</div>
			<div n="3" xml:id="text-3" type="text" data-level="1">
				<pb type="edition" n="126" />
				<head>Monoceros.</head>
				<p xml:id="text-3-p-3">
					<lb n="1" />Est aliud animal, quod graece dicitur monoceros, latine vero unicornis.<lb n="2" />Phisiologus dicit, ... quod sit pusillum animal ... acerrimumque
<lb n="3" />habet in capite unum cornu atque nullus venatorum eum
<lb n="4" />capere potest. Sed hoc argumento capiunt illum, ducunt puellam
<lb n="5" />virginem in illum locum, ubi moratur; ... ille autem mox, ut viderit
<lb n="6" />eam, salit in sinum virginis et complectitur eam, sicque comprehenditur ...
<lb n="7" />Quod autem unum cornu habet, significat hoc, quod
<lb n="8" />Christus dicit »Ego et pater unus sumus«. Capud autem Christi deus ...
<lb n="9" />Pusillum est animal propter incarnationis ejus humilitatem ... Qui
<lb n="10" />in tantum est acerrimus, ut subtilissimus diabolus intelligere et investigare
<lb n="11" />incarnationis ejus misterium non valet, sed sola voluntate
<lb n="12" />patris descendit in uterum virginis et verbum caro factum est.</p>
			</div>
			<div n="4" xml:id="text-4" type="text" data-level="1">
				<head>De ydro.</head>
				<p xml:id="text-4-p-4">
					<lb n="13" />Est et aliud animal, quod est in Nilo flumine et vocatur hydrus. ...<lb n="14" />satis hoc animal inimicum est corcodrillo. ... Cum viderit corcodrillum
<lb n="15" />in litore fluminis dormientem ore aperto, vadit et<choice>
						<corr>volutat</corr>
						<sic>volitat</sic>
					</choice> se in luto ... veniensque insiliet in os corcodrilli, qui subito<pb type="edition" n="127" />
					<lb n="1" />vivum transgluciet. Hydrus autem dilanians omnia viscera ejus, exiet
<lb n="2" />vivus de visceribus ejus, corcodrillo jam mortuo ... et significat
<lb n="3" />mortem et infernum vel unumquemque inimicum salvatoris, qui tamen
<lb n="4" />assumta mortali natura carne descendit in infernum ... eduxitque
<lb n="5" />pene omnes, qui ab eo devorati tenebantur in morte ...</p>
			</div>
			<div n="5" xml:id="text-5" type="text" data-level="1">
				<head>De sirenis et onocenthauris.</head>
				<p xml:id="text-5-p-5">
					<lb n="6" />... Sirene ... animalia sunt mortifera, que [a capite] usque ad<lb n="7" />umbilicum figuram femine habent. Extrema<choice>
						<corr>parte</corr>
						<sic>pars</sic>
					</choice> [usque
<lb n="8" />ad pedes] volatilis imaginem tenent atque musicum quoddam dulcissimum
<lb n="9" />melodie carmen<choice>
						<corr>canunt</corr>
						<sic>canant</sic>
					</choice> ,
<lb n="10" />per quod homines navigantes
<lb n="11" />decipiuntur, ita ut<choice>
						<corr>per auditum demulcentem?</corr>
						<sic>persepe auditum demulcentes</sic>
					</choice> sensumque<choice>
						<corr>delenientem?</corr>
						<sic>delimentes</sic>
					</choice> in
<lb n="12" />soporem<choice>
						<corr>vertantur</corr>
						<sic>vertuntur</sic>
					</choice> .
<lb n="13" />Et tunc ille videntes,<choice>
						<corr>eos</corr>
						<sic>eo</sic>
					</choice> esse sopitos, invadunt et laniant carnes eorum. Sic igitur decipiuntur
<lb n="14" />illi, qui diabolicis pompis et theatralibus voluptatibus<choice>
						<corr>delectari</corr>
						<sic>delectari</sic>
					</choice> ... efficiuntur ad<choice>
						<corr>adversarii avidissimi ?</corr>
						<sic>adverse virtutis avidissima</sic>
					</choice> preda. Eo modo onocenthaurus duabus naturis
<lb n="15" />constat ... Nam superior pars homini similis est posteriorque asino
<lb n="16" />similis. ... Per hunc assimilantur vecordes et bilingues homines,
<lb n="17" />moribus informes, habentes speciem pietatis, virtutem ejus
<lb n="18" />abnegantes ...</p>
			</div>
			<div n="6" xml:id="text-6" type="text" data-level="1">
				<pb type="edition" n="128" />
				<head>De hiena.</head>
				<p xml:id="text-6-p-6">
					<lb n="1" />Est et aliud animal, quod graece<choice>
						<corr>dicitur</corr>
						<sic>dicunt</sic>
					</choice> hiena ...
<lb n="2" />aliquando quidem masculus, aliquando quidem femina est et ideo inmundum
<lb n="3" />animal est. Cui similes estimati sunt filii Israal, qui primum
<lb n="4" />dominum suum coluere, postea ... idola coluerunt. ... id
<lb n="5" />est nec fidelis nec perfidus, sed sicut Salemon dicit »Vir duplex corde
<lb n="6" />inconstans est in omnibus viis suis«.</p>
			</div>
			<div n="7" xml:id="text-7" type="text" data-level="1">
				<head>De onagro.</head>
				<p xml:id="text-7-p-7">
					<lb n="7" />Est et animal aliud, quod dicitur onager ... XXV. die mensis<lb n="8" />faminoltt, qui est<choice>
						<corr>martii</corr>
						<sic>martus</sic>
					</choice>
					<choice>
						<corr>duodecimus ?</corr>
						<sic>duodecies</sic>
					</choice> ,
<lb n="9" />in
<lb n="10" />nocte<choice>
						<corr>rugiet</corr>
						<sic>ruget</sic>
					</choice> ,
<lb n="11" />similiter et die, tunc quia cognoscitur, quod
<lb n="12" />equinoctium sit et dies noctesque ex numero horarum adequantur.
<lb n="13" />Onager igitur figuram diaboli gerit ... Neque rugiet aliquando, nisi
<lb n="14" />quando escam querit ...</p>
			</div>
			<div n="8" xml:id="text-8" type="text" data-level="1">
				<head>De elephante.</head>
				<p xml:id="text-8-p-8">
					<lb n="15" />Item est bestia, elephans nomine ... intellectum magnum habet<lb n="16" />in se, concupiscentiam vero carnis minime in se habere dicitur. Tempore
<lb n="17" />autem suo, cum voluerit filios procreare, vadit in orientem cum<pb type="edition" n="129" />
					<lb n="1" />femina sua usque in proximum paradisi. Est autem ibidem herba
<lb n="2" />mandragora nomine. De cujus fructu femina prior degustet et tunc
<lb n="3" />masculum illuc deducet, ut persuasus manducet. Postquam vero manducaverint
<lb n="4" />ambo, conveniunt sibi statimque concipit. Cum autem
<lb n="5" />venerit tempus pariendi, pergit ad lacum magnum et ingreditur usque
<lb n="6" />ad ubera ejus et ibidem parturit super aquam et hoc propter
<lb n="7" />draconem facit, qui insidiatur pullis ejus et illi ipsi. ... Isti ergo
<lb n="8" />duo elephantes masculus et femina figuram habent Adam et Eve,
<lb n="9" />qui erant in paradiso dei ante prevaricationem gloria circumdati,
<lb n="10" />nescientes ullum malum, non concupiscencie desideria nec commixtionis<choice>
						<corr>coitum</corr>
						<sic>cogitum</sic>
					</choice> .
<lb n="11" />Cum ergo de interdicta arbore gustavit
<lb n="12" />mulier, ... tunc precipitati sunt de paradiso in hunc mundum,
<lb n="13" />quasi in stagnum aquarum multarum. Quod aliquando aque presens
<lb n="14" />seculum<choice>
						<corr>significant</corr>
						<sic>significat</sic>
					</choice> ,
<lb n="15" />... David insinuat, cum dicit
<lb n="16" />»Salvum me fac, deus ...«.</p>
			</div>
			<div n="9" xml:id="text-9" type="text" data-level="1">
				<head>De autula.</head>
				<p xml:id="text-9-p-9">
					<lb n="17" />Est et animal autula nomine, acerrimum nimis, ita ut nec ullus<lb n="18" />venatorum ei potest appropinquare. Habet enim cornua longa in
<lb n="19" />similitudine serre, quibus secare potest maximas quercus; condensa
<lb n="20" />et superflua queque arborum incidendo secat, in nullo resistens.
<lb n="21" />Quando vero sitierit, venit ad flumen magnum Eufraten et bibit:
<lb n="22" />sunt autem ibi virge viticee subtiles et molles. Incipit autem et animal
<lb n="23" />illud ludere cum virgulis istis et in ludendo obligat semet ipsum120   cornu, obligatusque ambis cornibus vociferat[que] cum rugitu, quia<pb type="edition" n="130" />
					<lb n="1" />evadere non potest, gracilibus virgulis circumseptus. Et tunc quilibet
<lb n="2" />venatorum absconditus, audiens vocem ejus, currit et ligatum inveniens
<lb n="3" />occidit. ... et tu, homo, qui<choice>
						<corr>profiteris</corr>
						<sic>profeceris</sic>
					</choice> abstinentiam,...
<lb n="4" />abscidisti<choice>
						<corr>forte?</corr>
						<sic>fore</sic>
					</choice> detractiones,<choice>
						<corr>cupiditates</corr>
						<sic>cupitidates</sic>
					</choice> ,
<lb n="5" />libidines, silvam secularem et pompam diaboli ... Sed
<lb n="6" />noli ludere cum vino, in quo est luxuria, nec te obliges et incidas in
<lb n="7" />muscipulam adversarii ... vir autem sapiens et prudens a vino et
<lb n="8" />muliere se avertit. ...</p>
			</div>
			<div n="10" xml:id="text-10" type="text" data-level="1">
				<head>De Serra.</head>
				<p xml:id="text-10-p-10">
					<lb n="9" />Est et animal in mari, quod dicitur serra, spinas habens prope se<lb n="10" />longiores; et cum viderit naves velificantes enatat ad eas erigensque
<lb n="11" />pennas et caudam velificat sicut navis et contendit econtra. Cum
<lb n="12" />diu fecerit talia, pennas ad se revocat, quia et lassitudine et unda
<lb n="13" />revocatur in pristinum locum. Mare significat hunc mundum. Naves
<lb n="14" />sunt prophete et apostoli, qui transierunt hunc mundum et vicerunt
<lb n="15" />adversarias<choice>
						<corr>potestates?</corr>
						<sic>potestas</sic>
					</choice>
					<choice>
						<corr>aevi</corr>
						<sic>aeris</sic>
					</choice> hujus. Serra vero,
<lb n="16" />que non potuit perseverare cum navibus, significat eos, qui temporaliter
<lb n="17" />profitentur abstinentiam, sed non perseverant usque in
<lb n="18" />finem ...</p>
			</div>
			<div n="11" xml:id="text-11" type="text" data-level="1">
				<pb type="edition" n="131" />
				<head>De vipera.</head>
				<p xml:id="text-11-p-11">
					<lb n="1" />... Phisiologus dicit de vipera sua. Quando coitum facit, masculus<lb n="2" />infert os ejus in feminam, et illa degluciens semen abscidit virilia
<lb n="3" />ejusdem masculi, et moritur statim. ... Cum autem creverint catuli
<lb n="4" />in ventre, viperam perforant, mordentes latus ejus et exeunt
<lb n="5" />mortua matre. Vipere comparati sunt pharisei, obscenis operibus
<lb n="6" />et desideriis servientes. Occiderunt parentem Christum et matrem
<lb n="7" />ecclesiam persecuti sunt. Item in evangelio dicit »Estote prudentes
<lb n="8" />sicut serpentes«. ... Tria sunt genera viperarum nocencium. Primum,
<lb n="9" />quando senuerit, inpedimentum habet oculorum, ut non videat;
<lb n="10" />sed vide quod faciat. Jeiunat enim XL diebus et XL noctibus, donec
<lb n="11" />laxetur pellis ejus, tuncque vadens querit excissum petre et per ipsum
<lb n="12" />transitum facit sicque exspoliatur et juvenis fit. ... Secunda
<lb n="13" />natura draconis est, quando pergit ad bibendum, evomit omne prius
<lb n="14" />venenum suum ... Imitemus et nos hujuscemodi draconem, ut,
<lb n="15" />quando veniamus aquam bibere, id est sermones divinos in ecclesia
<lb n="16" />dei audire, non afferamus nobiscum pulvereas et maculosas secularesque
<lb n="17" />concupiscentias. ... Tertia vero natura draconis talis est,
<lb n="18" />ut, cum viderit nudum hominem, timens<choice>
						<corr>fugiat</corr>
						<sic>fugiet</sic>
					</choice> eum, si
<lb n="19" />autem vestitum prospexerit,<choice>
						<corr>insiliat</corr>
						<sic>insiliet</sic>
					</choice> super eum. Et nos<pb type="edition" n="132" />
					<lb n="1" />prudenter intelligamus, quando pater noster erat in paradiso nudus,
<lb n="2" />non prevalebat adversus eum diabolus serpens antiquus.</p>
			</div>
			<div n="12" xml:id="text-12" type="text" data-level="1">
				<head>De lacerta id est saura.</head>
				<p xml:id="text-12-p-12">
					<lb n="3" />Est<choice>
						<corr>volatile</corr>
						<sic>aquatite</sic>
					</choice> animal, quod lacerta dicitur, clarum ut
<lb n="4" />sol. ... quando senuerit, utrisque oculis impeditur, ita ut nec solis
<lb n="5" />lumen videat ... Inquirit parietem, adtendentem contra ori[g]entem
<lb n="6" />solis et per foramen exit et apertis oculis renovatur. Sic et tu,
<lb n="7" />homo, ... quando oculi tui cordis caligentur, quere locum intelligibilem
<lb n="8" />orientem versus et ad solem justicie, Christum dominum nostrum
<lb n="9" />Jhesum te converte, cujus nomen oriens dicitur, quatenus ...
<lb n="10" />lucem misericordie sue ostendat tibi, qui illuminat omnem hominem
<lb n="11" />in hunc mundum venientem.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>